[{"question":"কোনটি উপন্যাস? ","optionA":"নেমেসিস","optionB":"গড্ডালিকা","optionC":"নতুন চাঁদ","optionD":"কন্যা কুমারী","answer":4,"year":2005},{"question":"লৌকিক কাহিনীর প্রথম রচয়িতা কে? ","optionA":"সৈয়দ সুলতান","optionB":"দৌলত কাজী","optionC":"কোরেশী মগন","optionD":"আলাওল","answer":2,"year":2005},{"question":"সাপ্তাহিক ‘সুধাকর’ এর সম্পাদক কে? ","optionA":"মুন্সি মোহাম্মদ রিয়াজ উদ্দিন আহম্মদ","optionB":"মুন্সি মোহাম্মদ মেহের উল্লা","optionC":"ইসমাইল হোসেন সিরাজি","optionD":"শেখ আবদুর রহিম","answer":4,"year":2005},{"question":"মাসিক মোহাম্মদী কোন সালে প্রকাশিত হয়? ","optionA":"১৯২৬","optionB":"১৯২৮","optionC":"১৯০৩","optionD":"১৯২৯","answer":3,"year":2005},{"question":"কোন পত্রিকাটি ১৯২৩ সালে প্রকাশিত হয়? ","optionA":"কালিকলম","optionB":"প্রগতি","optionC":"কল্লোল","optionD":"সবুজপত্র","answer":3,"year":2005},{"question":"ঢাকা থেকে প্রকাশিত হয় কোন পত্রিকাটি? ","optionA":"নবশক্তি","optionB":"ক্রান্তি","optionC":"পরিচয়","optionD":"অরনি","answer":2,"year":2005},{"question":"গ্রীক শব্দ কোনটি? ","optionA":"দাম","optionB":"কুশন","optionC":"লুঙ্গি","optionD":"তুফান","answer":1,"year":2005},{"question":"বাংলা ভাষায় কয়টি খাঁটি উপসর্গ রয়েছে? ","optionA":"কুড়ি","optionB":"একুশ","optionC":"উনিশ","optionD":"বাইশ","answer":2,"year":2005},{"question":"''শিশুরাজ্যে এই মেয়েটি একটি ছোট খাট বর্গির উপদ্রব বলিলেই হয়।''রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের কোন গল্পের সংলাপ? ","optionA":"সংলাপ","optionB":"একরাত্রি","optionC":"শুভা","optionD":"সমাপ্তি","answer":4,"year":2005},{"question":"বাংলা সাহিত্যর প্রথম ইতিহাস গ্রন্থ কোনটি? ","optionA":"বাঙলা সাহিত্যের ইতিহাস","optionB":"বঙ্গভাষা ও সাহিত্য","optionC":"বাংলা সাহিত্যের কথা","optionD":"বাংলা সাহিত্যের রূপকথা","answer":2,"year":2005},{"question":"কত খ্রিষ্ট্রাব্দে শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় কলকাতা বিশ্ববিদ্যালয়ের ‘জগত্তারিনী’ পদক লাভ করে? ","optionA":"১৯০৩","optionB":"১৯৩৩","optionC":"১৯২৩","optionD":"১৯১৬","answer":3,"year":2005},{"question":"রাজা রামমোহন রচিত বাংলা ব্যাকরণের নাম কি? ","optionA":"গৌড়িয় ব্যাকরণ","optionB":"মাগধীয় ব্যাকরণ","optionC":"মাতৃভাষা ব্যাকরণ","optionD":"ভাষা ও ব্যাকরণ","answer":1,"year":2005},{"question":"মেছো’ শব্দের প্রকৃতি ও প্রত্যয় কি? ","optionA":"মাছি+উয়া(ও)","optionB":"মাছ+উয়া(ও)","optionC":"মেছ+ও","optionD":"মাছ+ও","answer":2,"year":2005},{"question":"কোন সন্ধিটি নিপাতনে সিদ্ধ? ","optionA":"বাক+দান=বাগদান","optionB":"উত+ছেদ=উদচ্ছেদ","optionC":"সম+সার=সংসার","optionD":"পর+পর=পরস্পর","answer":4,"year":2005},{"question":"বাংলা মৌলিক নাটকের যাত্রা শুরু হয় কোন নাট্যকারের হাতে? ","optionA":"তারাচরণ সিকদার","optionB":"জোতিন্দ্রনাথ ঠাকুর","optionC":"দীন বন্ধু মিত্র","optionD":"মধুসুদন দত্ত","answer":1,"year":2005},{"question":"্রত্যক্ষ কোন বস্তুর সাথে পরোক্ষ কোন বস্তুর তুলনা করলে প্রত্যক্ষ বস্তুটিকে বলা হয়... ","optionA":"উপমেয়","optionB":"উপমান","optionC":"উপমিত","optionD":"রূপক","answer":1,"year":2005},{"question":"পাখি সব করে রব রাতি পোহাইল’ পংক্তর রচয়িতা..? ","optionA":"কৃষ্ঞচন্দ্র মজুমদার","optionB":"মদনমোহন তর্কালংকার","optionC":"বিহারী লাল","optionD":"রাম নারায়ন তর্করত্ন","answer":2,"year":2005},{"question":"'আমি কিংবদন্তির কথা বলছি’-এর রচয়িতা কে? ","optionA":"আহসান হাবীব","optionB":"ফররুখ আহম্মদ","optionC":"আবু জাফর ওবায়দুল্লাহ","optionD":"সিকান্দার আবু জাফর","answer":3,"year":2005},{"question":"'জীবনে জ্যাঠামি ও সাহিত্যে ন্যাকামি’ সহ্য করতে পারতেন না....। ","optionA":"বঙ্কিমচন্দ্র","optionB":"সৈয়দ মুজতবা আলি","optionC":"প্রমথনাথবিশী","optionD":"প্রমথ চৌধুরী","answer":4,"year":2005},{"question":"'এ মাটি সোনার বাড়া’এ উদ্ধৃতিতে সোনা কোন অর্থে ব্যবহার করা হয়েছে? ","optionA":"বিশেষনের অতিশায়ন","optionB":"রূপবাচক বিশেষন","optionC":"উপাদান বাচক বিশেষন","optionD":"বিধেয় বিশেষন","answer":1,"year":2005},{"question":"What would have happened if.? ","optionA":"The bridge is broken","optionB":"The bridge would break","optionC":"The bridge had broken","optionD":"The bridge has been broken","answer":3,"year":2005},{"question":"Explain the meaning of 'Bring to pass'------ ","optionA":"cause to convince","optionB":"cause to carry out","optionC":"cause to happen","optionD":"cause to destroy","answer":3,"year":2005},{"question":"which of the flowing sentences is the correct one? ","optionA":"Paper is made of wood","optionB":"Paper is made by wood","optionC":"Paper is made on wood","optionD":"Paper is made from wood","answer":4,"year":2005},{"question":"The word <u> bountry</u> is closest in meaning to-- ","optionA":"sympathy","optionB":"dividing line","optionC":"familiar","optionD":"generosity","answer":4,"year":2005},{"question":"Give the correct Passive form of-My teacher embodies all the good qualities. ","optionA":"All the good qualities are embodied by my teacher","optionB":"All the good qualities are embodied in my teacher","optionC":"All the good qualities are embodied on my teacher","optionD":"All the good qualities are embodied to my teacher","answer":2,"year":2005},{"question":"Choose the correct indirect speech- She asked me “Are you happy in your new job?” ","optionA":"She asked me if I had been happy in my new job","optionB":"She asked me whether I am happy in my new job","optionC":"She asked me if I have been happy in my new job","optionD":"She asked me if I was happy in my new job","answer":4,"year":2005},{"question":"The meaning of the word `obese`is- ","optionA":"Very fat","optionB":"Ugly","optionC":"Tardy","optionD":"Obnoxious","answer":1,"year":2005},{"question":"A person who write about his own life writers-. ","optionA":"a biography","optionB":"a diary","optionC":"a chronicle","optionD":"an autobiography","answer":4,"year":2005},{"question":"which of the flowing sentences is correct? ","optionA":"Why you have done this?","optionB":"Why you had done this?","optionC":"Why have you done this?","optionD":"Why did you done this?","answer":3,"year":2005},{"question":"what will be correct preposition to complete the sentences?“I am not good.........translation.” ","optionA":"In","optionB":"At","optionC":"With","optionD":"About","answer":2,"year":2005},{"question":"Which is the noun of the word `beautiful`? ","optionA":"Beauty","optionB":"Beautify","optionC":"Beauteous","optionD":"Most beautiful","answer":1,"year":2005},{"question":"fill in the blank with the appropriate preposition: We have to go...... five minutes. ","optionA":"In","optionB":"Beautifully","optionC":"On","optionD":"By","answer":4,"year":2005},{"question":"Identify the imparative sentence. ","optionA":"has been raining since morning","optionB":"I shall go to college.","optionC":"Motin is singing a song","optionD":"Stand up","answer":4,"year":2005},{"question":"Fill in the gap with suitable word: To stay healthy, we must plan to have a balanced ....... ","optionA":"diet","optionB":"food","optionC":"drink","optionD":"environment","answer":1,"year":2005},{"question":"Choose the correct alternative and marks its letter on your answer sheet. The rich should not look down- the poor. ","optionA":"upon","optionB":"towards","optionC":"for","optionD":"at","answer":1,"year":2005},{"question":"I took a map with me,as I didn’t want to ………… my way on the journey. ","optionA":"loose","optionB":"lose","optionC":"lost","optionD":"loss","answer":2,"year":2005},{"question":"Every driver must be held……………….. his own actions ","optionA":"blamed for","optionB":"liable to","optionC":"responsible for","optionD":"responsible to","answer":3,"year":2005},{"question":"Through thick and thin---- means ","optionA":"not clear in understanding","optionB":"under all conditions","optionC":"to make thick and thin","optionD":"of great density","answer":2,"year":2005},{"question":"’Prior to’means ","optionA":"Before","optionB":"After","optionC":"Immediately","optionD":"During the period of","answer":1,"year":2005},{"question":"Nobody knocked him down; it was an ","optionA":"Event","optionB":"Incident","optionC":"Occurrence","optionD":"Accident","answer":4,"year":2005},{"question":"১<sup>২</sup>+২<sup>২</sup>+৩<sup>২</sup>+...............+৫০<sup>২</sup>=কত? ","optionA":"৩৫৭২৫","optionB":"৪২৯২৫","optionC":"৪৫৫০","optionD":"৪৭২২৫","answer":2,"year":2005},{"question":"৪ টাকায় ৫টি করে কিনে ৫ টাকায় ৪ টি করে বিক্রয় করলে শতকরা কত লাভ হবে? ","optionA":"৫২.৭৫%","optionB":"৫৬.২৫%","optionC":"৪৮.৫০%","optionD":"৪৫%","answer":2,"year":2005},{"question":"এক ব্যবসায়ী একটি পন্যের মুল ২৫% বাড়ালো,অত:পর বর্ধিত মুল্য থেকে ২৫% কমালো।সর্বশেষ মুল্য সর্বপ্রথম মুল্যের তুলনায়- ","optionA":"৫% কমানো হয়েছে","optionB":"৫% বাড়ানো হয়েছে","optionC":"২৫% বাড়ানো হয়েছে","optionD":"৬.২৫% কমানো হয়েছে","answer":4,"year":2005},{"question":"যদি একটি কাজ ৯ জন লোক ১২ দিনে করতে পারে অতিরিক্ত ৩ জন লোক নিয়োগ করলে কাজটি কত দিনে শেষ হবে? ","optionA":"৭","optionB":"৯","optionC":"১০","optionD":"১২","answer":2,"year":2005},{"question":"শিক্ষা সফরে যাওয়ার জন্য ২৪০০ টাকায় বাস ভাড়া করা হলো এবং প্রতেক ছাএ/ছাএী সমান ভাড়া বহন করবে ঠিক হলো ।অতিরিক্ত ১০ জন ছাত্র/ছাত্রী যাওয়ায় প্রতি জনের ভাড়া ৮ টাকা কমে গেল।বাসে কত জন ছাত্র/ছাত্রী গিয়েছিল? ","optionA":"৬০","optionB":"৪৮","optionC":"৫০","optionD":"৪০","answer":1,"year":2005},{"question":"পিতা, মাতা ও পুত্রের বয়সের গড় ৩৭ বছর । আবার পিতা ও পুত্রের বয়সের গড় ৩৫ বছর। মাতার বয়স কত? ","optionA":"৩৮ বছর","optionB":"৪১ বছর","optionC":"৪৫ বছর","optionD":"৪৮ বছর","answer":2,"year":2005},{"question":"যদি (x-y)<sup>2</sup> =14 এবং xy=2 হয় তবে x<sup>2</sup>+y<sup>2</sup>= কত? ","optionA":"14","optionB":"12","optionC":"18","optionD":"16","answer":3,"year":2005},{"question":"বৃত্তের ব্যাস তিনগুন বৃদ্ধি করলে ক্ষেত্রফল কতগুন বৃদ্ধি পাবে? ","optionA":"১৬","optionB":"৪","optionC":"১২","optionD":"৯","answer":4,"year":2005},{"question":"একটি সমদ্বিবাহু সমকোনী ত্রিভুজের অতিভুজের দৈঘ্য ১২ সেমি হলে ত্রিভুজের ক্ষেত্রফল কত বর্গ সেমি? ","optionA":"৩৬","optionB":"৪৮","optionC":"৫৬","optionD":"৭২","answer":1,"year":2005},{"question":"৬০ থেকে ৮০ এর মধ্যবর্তী বৃহত্তম ও ক্ষুদ্রতম মৌলিক সংখ্যার অন্তর-- ","optionA":"৮","optionB":"১২","optionC":"১৮","optionD":"২২","answer":3,"year":2005},{"question":"NIPORT কি? ","optionA":"বন্দর বিষয়ক গবেষনা প্রতিষ্ঠান","optionB":"নদী বন্দর বিষয়ক গবেষনা প্রতিষ্ঠান","optionC":"জনসংখ্যা বিষয়ক গবেষনা প্রতিষ্ঠান","optionD":"পোলট্রীফার্ম বিষয়ক গবেষনা প্রতিষ্ঠান","answer":3,"year":2005},{"question":"সংবিধানের কোন অনুচ্ছেদে “রাষ্ট্র ও গনজীবনের সর্বস্তরে নারী পুরুষের সমান অধিকার লাভ করবেন” বলা আছে? ","optionA":"১০ নং অনুচ্ছেদে","optionB":"২১(২) নং অনুচ্ছেদে","optionC":"২৮(২) নং অনুচ্ছেদে","optionD":"২৭ নং অনুচ্ছেদে","answer":3,"year":2005},{"question":"UNDP রিপোর্ট সেপ্টেম্বর ২০০৫ সাল মোতাবেক বাংলাদেশের মাথাপিছু আয় কত? ","optionA":"১৭৭০ ডলার","optionB":"১০৭০ ডলার","optionC":"৭৭০ ডলার","optionD":"৪৪৪ ডলার","answer":1,"year":2005},{"question":"স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদানের জন্য “বীরপ্রতীক” উপাধি লাভ করে কতজন? ","optionA":"৪২৬ জন","optionB":"১৭৫ জন","optionC":"৬৮ জন","optionD":"৭ জন","answer":1,"year":2005},{"question":"বাংলাদেশের ইক্ষু গবেষনা ইনস্টিটিউট কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"ঈশ্বরদী","optionB":"পাকশী","optionC":"গোপালপুর","optionD":"দিনাজপুর","answer":1,"year":2005},{"question":"মিলেনিয়াম ডেভলপমেন্ট গোল অর্জন করার কথা কোন সময়ে? ","optionA":"২০২৫","optionB":"২০২০","optionC":"২০১৫","optionD":"২০১০","answer":3,"year":2005},{"question":"রাজারবাগ পুলিশ লাইনে “দুর্জয়” ভাস্কর্যটির শিল্পী কে? ","optionA":"নোভেরা আহমেদ","optionB":"শামিম শিকদার","optionC":"হামিদুর রহমান","optionD":"মৃনাল হক","answer":4,"year":2005},{"question":"চট্টগ্রাম- কক্সবাজার সাবমেরিন কেবলস অপটিকাল ফাইবার স্থাপন করার জন্য বাংলাদেশ সরকারকে কত দূরত্বের ব্যয় বহন করতে হবে? ","optionA":"৩০০ কি.মি","optionB":"১৭০ কি.মি","optionC":"৫৭০ কি.মি","optionD":"৭০০ কি.মি","answer":2,"year":2005},{"question":"রাজেন্দ্রপুর সেনানিবাসে অবস্থিত মুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিস্তম্ভের নাম কি? ","optionA":"স্বাধীনতা সোপান","optionB":"রক্ত সোপান","optionC":"বিজয়কেতন","optionD":"বিজয় স্তম্ভ","answer":2,"year":2005},{"question":"বাংলাদেশের পোষ্টাল একাডেমি কোথায় অবস্থিত? ","optionA":"ঢাকা","optionB":"রাজশাহী","optionC":"চট্টগ্রাম","optionD":"খুলনা","answer":2,"year":2005},{"question":"প্রস্তাবিত পদ্মা সেতুর দৈর্ঘ্য কত কি.মি? ","optionA":"৫.০৩","optionB":"৫.৫৮","optionC":"৪.৮","optionD":"৬.১৫","answer":4,"year":2005},{"question":"বাংলাদেশে সর্বপ্রথম কোন মহিলা টেস্ট টিউব শিশুর মা হন? ","optionA":"কানিজ ফাতেমা","optionB":"রওশন জাহান","optionC":"ফিরোজা বেগম","optionD":"পারভীন ফাতেমা","answer":3,"year":2005},{"question":"বাংলাদেশ জাতিসংঘের কততম সদস্য? ","optionA":"১৩৭ তম","optionB":"১৩৬ তম","optionC":"১৩৮ তম","optionD":"১৩৯ তম","answer":2,"year":2005},{"question":"কেন্দ্রীয় শহীদ মিনারের স্থপতি কে? ","optionA":"তানবির কবির","optionB":"হামিদুর রহমান","optionC":"হামিদুজ্জামান","optionD":"অস্কার বাদল","answer":2,"year":2005},{"question":"জাতিসংঘ সাধারন পরিষদের প্রথম বাংলাদেশী সভাপতি কে? ","optionA":"বি.এ সিদ্দিকী","optionB":"খাজা ওয়াসিউদ্দিন","optionC":"হুমায়ন রশিদ চৌধুরী","optionD":"শমসের মবিন চৌধুরী","answer":3,"year":2005},{"question":"স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদান রাখার জন্য কতজন মহিলাকে বীর প্রতীক উপধিতে ভূষিত করা হয়? ","optionA":"৫ জন","optionB":"৬ জন","optionC":"৭ জন","optionD":"২ জন","answer":4,"year":2005},{"question":"কর্মসংস্থান ব্যাংক প্রতিষ্ঠিত হয় কোন সনে? ","optionA":"১৯৯৮","optionB":"১৯৯৬","optionC":"১৯৯৫","optionD":"২০০১","answer":1,"year":2005},{"question":"লোকসংখ্যার দিক থেকে বাংলাদেশ বিশ্বের কততম স্থানে? ","optionA":"৫ম","optionB":"৮ম","optionC":"৯ম","optionD":"১০ম","answer":2,"year":2005},{"question":"সেন্ট মার্টিন দ্বীপের আয়তন কত বর্গ কিলোমিটার? ","optionA":"৮","optionB":"১০","optionC":"১২","optionD":"১৪","answer":1,"year":2005},{"question":"বাংলদেশে পরমানু শক্তি কমিশন গঠিত হয় কত সনে? ","optionA":"১৯৭৫","optionB":"১৯৯৭","optionC":"১৯৭৩","optionD":"১৯৭২","answer":3,"year":2005},{"question":"কোন ইঞ্জিনে কার্বরেটর থাকে? ","optionA":"বিমান ইঞ্জিনে","optionB":"রকেট ইঞ্জিনে","optionC":"পেট্রোল ইঞ্জিনে","optionD":"ডিজেল ইঞ্জিনে","answer":3,"year":2005},{"question":"সর্বাপেক্ষা ছোট তরঙ্গদৈর্ঘ্যের বিকিরণ হচ্ছে- ","optionA":"গামা রশ্মি","optionB":"রঞ্জন রশ্মি","optionC":"বিটা রশ্মি","optionD":"আলফা রশ্মি","answer":1,"year":2005},{"question":"মানুষের হৃৎপিন্ডে কতটি প্রকোষ্ঠ থাকে? ","optionA":"আটটি","optionB":"ছয়টি","optionC":"দুটি","optionD":"চারটি","answer":4,"year":2005},{"question":"প্রেসার কুকারে রান্না তাড়াতাড়ি হয়, কারন- ","optionA":"রান্নার জন্য শুধু তাপ নয় চাপও কাজে লাগে","optionB":"বন্ধ পাত্রে তাপ সংরক্ষিত হয়","optionC":"উচ্চ চাপে তরলের স্ফুটনাংক বৃদ্ধি পায়","optionD":"সঞ্চিত বাষ্পের তাপ রান্নার সহায়ক","answer":3,"year":2005},{"question":"বিলিরুবিন তৈরি হয়- ","optionA":"যকৃতে","optionB":"প্লীহায়","optionC":"কিডনীতে","optionD":"পিওথলিতে","answer":1,"year":2005},{"question":"মানুষের গায়ের রং কোন উপাদানের উপাদানের উপর নির্ভর করে? ","optionA":"হিমোগ্লোবিন","optionB":"ক্যলোরিন","optionC":"থায়ামিন","optionD":"মেলানিন","answer":4,"year":2005},{"question":"বাদুড় অন্ধকারে চলাফেরা করে কিভাবে ? ","optionA":"ক্রমাগত শব্দ উৎপন্ন করে অবস্থান নির্নয় করে","optionB":"অলৌকিক ভাবে","optionC":"তীক্ষ্ণ দৃষ্টিসম্পন্ন চোখের সাহায্যে","optionD":"সৃস্ট শব্দের প্রতিধ্বনি শুনে","answer":4,"year":2005},{"question":"গাছের খাদ্য তালিকায় আছে ","optionA":"N-B-K-S ও Al","optionB":"Na-P-K-S ও Zn","optionC":"N-P-K-S ও Zn","optionD":"N-P-K-S ও Al","answer":3,"year":2005},{"question":"নিচের কোনটি DNA এর নাইট্রোজেন বেস? ","optionA":"গোয়ানিন","optionB":"ইউরাসিল","optionC":"পিরিডক্সিন","optionD":"এ্যাসপারাজিন","answer":1,"year":2005},{"question":"নিচের কোনটি পরমাণুর নিউক্লিয়াসে থাকে না ? ","optionA":"electron","optionB":"proton","optionC":"neutron","optionD":"meson","answer":1,"year":2005},{"question":"২০০৫ সালে যুক্তরাষ্ট্রের দক্ষিন বা দক্ষিন পশ্চিম অঞ্চলে সর্বপ্রথম কোন হারিকেনটি আঘাত হানে? ","optionA":"ক্যাটরিনা","optionB":"ডেনিস","optionC":"আইভান","optionD":"রিটা","answer":1,"year":2005},{"question":"কোন দেশটি স্ক্যান্ডেনেভিয়ার অন্তর্ভুক্ত নয়? ","optionA":"যুক্তরাষ্ট্র","optionB":"নেদারল্যান্ড","optionC":"ফিনল্যান্ড","optionD":"ডেনমার্ক","answer":1,"year":2005},{"question":"মুসলমান প্রধান না হয়েও কোন দেশটি ইসলামী সম্মেলন সংস্থার সদস্য? ","optionA":"নাইজেরিয়া","optionB":"লেবানন","optionC":"নাইজারনুমো","optionD":"উগান্ডা","answer":4,"year":2005},{"question":"কিউবায় ক্ষেপনাস্ত্র সঙ্কটের সময় যুক্তরাষ্টের প্রেসিডেন্ট কে ছিলেন? ","optionA":"হ্যারি এস ট্রুম্যান","optionB":"লিন্ডন বেইনস জনসন","optionC":"জন এফ কেনেডি","optionD":"রিজার্ড এম নিক্সন","answer":3,"year":2005},{"question":"মার্কিন যুক্তরাষ্টের কোন প্রেসিডেন্ট ১২ বছর ক্ষমতায় অধিষ্ঠিত ছিলেন? ","optionA":"হ্যারি এস ট্রুম্যান","optionB":"ফ্রাঙ্কলিন রুজভেল্ট","optionC":"জেমস মনরো","optionD":"তথ্যটি সঠিক নয়","answer":2,"year":2005},{"question":"ভারতীয় লোকসভায় নির্বাচিত সদস্য সংখ্যা কত? ","optionA":"৫৪০","optionB":"৪১৫","optionC":"৫৪৫","optionD":"৫৪৩","answer":4,"year":2005},{"question":"কোন দেশের মহিলারা সর্বপ্রথম ভোটাধিকার লাভ করে? ","optionA":"সুইজারল্যান্ড","optionB":"বাহামা","optionC":"নিউজিল্যান্ড","optionD":"মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র","answer":3,"year":2005},{"question":"Chemical Weapons Convention কোন সালে সাক্ষরিত হয়? ","optionA":"১৯৯৯","optionB":"১৯৯০","optionC":"১৯৯৬","optionD":"১৯৯৩","answer":4,"year":2005},{"question":"কোন পরিষদের সুপারিশক্রমে জাতিসংঘে নতুন সদস্য গ্রহন করা হয়? ","optionA":"সাধারন পরিষদ","optionB":"নিরাপত্তা পরিষদ","optionC":"অছি পরিষদ","optionD":"অর্থনৈতিক ও সামাজিক পরিষদ","answer":2,"year":2005},{"question":"কোন মুসলিম মনিষী সর্বপ্রথম নোবেল পুরস্কার পান? ","optionA":"ইয়াসির আরাফাত","optionB":"নাগীব মাহফুজ","optionC":"আনোয়ার সাদাত","optionD":"প্রফেসর আব্দুস সালাম","answer":3,"year":2005},{"question":"বাদশা ফাহাদের পর সৌদি বাদশা কে হন? ","optionA":"আবদুল্লাহ","optionB":"খালেদ","optionC":"ফয়সাল","optionD":"আব্দুল আজিজ","answer":1,"year":2005},{"question":"অক্সফাম(Oxfam)এর সদর দপ্তর কোথায়? ","optionA":"লন্ডন","optionB":"ক্যামেনিক্স","optionC":"নিউইয়র্ক","optionD":"হেগ","answer":1,"year":2005},{"question":"কোনটি বিংশ শতাব্দীর শেষভাগে উপনিবেশবাদের নিকট থেকে মুক্ত হয়? ","optionA":"ম্যাকাউ","optionB":"বাংলাদেশ","optionC":"শ্রীলংকা","optionD":"হংকং","answer":1,"year":2005},{"question":"নিচের কোন চুক্তিটি যুক্তরাষ্ট্রির সিনেটে অনুমোদিত হয়নি? ","optionA":"সল্ট-২ চুক্তি(SALT-2)","optionB":"সল্ট-১ চুক্তি(SALT-1)","optionC":"এবিএম চুক্তি(ABM)","optionD":"ষ্টার্ট-১ চুক্তি(START-1)","answer":3,"year":2005},{"question":"Amnesty International কত সালে নোবেল শান্তি পুরস্কার পেয়েছিল? ","optionA":"১৯৮১","optionB":"১৯৭৯","optionC":"১৯৭৮","optionD":"১৯৭৭","answer":4,"year":2005},{"question":"START-2 কি? ","optionA":"বানিজ্য সংক্রান্ত একটি চুক্তি","optionB":"কৌশলগত অস্ত্র হ্রাস সংক্রান্ত চুক্তি","optionC":"টিভিতে সম্প্রসারিত একটি সিরিয়াল","optionD":"এর কোনটিই নয়","answer":2,"year":2005},{"question":"আশিয়ান রিজিওনাল ফোরাম (ARF) এর সদস্য সংখ্যা কত? ","optionA":"২১","optionB":"২২","optionC":"২৬","optionD":"২৩","answer":3,"year":2005},{"question":"মালয়েশিয়ার সাবেক প্রধানমন্ত্রী ড: মাহাথির মোহাম্মদ কত বছর ক্ষমতায় ছিলেন? ","optionA":"২১ বছর","optionB":"২২ বছর","optionC":"২৪ বছর","optionD":"২৬ বছর","answer":2,"year":2005},{"question":"বাংলাদেশ কত সালে ইসলামী সম্মেলন সংস্থার সদস্যপদ লাভ করে? ","optionA":"১৯৭৪ সালে","optionB":"১৯৭৫ সালে","optionC":"১৯৭৩ সালে","optionD":"১৯৭৬ সালে","answer":1,"year":2005},{"question":"ইরাকের বর্তমান প্রেসিডেন্ট জালাল তালাবানি কোন সম্প্রদায়ের? ","optionA":"সুন্নি","optionB":"সিয়া","optionC":"কুর্দি","optionD":"খিষ্টান","answer":3,"year":2005}]